<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="fr">Spécification du schéma d'import-export TEI de l'archive ouverte HAL</title>
            <author>
               <persName>
                  <forename>Laurent</forename>
                  <surname>Romary</surname>
               </persName>
               <affiliation>Inria</affiliation>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Description</head>
            <div>
               <head>Introduction</head>
               <p>La présente spécification décrit un format d'échange de données bibliographiques reposant sur les directives de la TEI (<ref target="http://www.tei-c.org">Text Encoding
                     Initiative</ref>). Ce format est destiné à couvrir les différentes situations où des données biblioghraphiques de référence, accompagnant éventuellement des liens vers les
                  documents correspondants sont compilées, enrichies et échangées d'un service d'information scientifique à un autre. Les principaux scénarios d'utilisaitons prévus pour ce format sont
                  les suivants:</p>
               <list>
                  <item>export de listes d'entrées depuis une archive de publication (typiquement HAL), soit pour directement obtenir les informations liées à une entrée particulière ou suite à une
                     requête adressées à cette archive</item>
                  <item>import individuel ou en batch de nouvelles entrées dans une archive de publication (typiquement HAL), notamment par le biais d'une interface SWORD</item>
                  <item>compilation de données bibliographiques issues de bases hétérogènes comme c'est le cas dans le projet Conditor</item>
               </list>
            </div>
            <div>
               <head>Organisation des listes bibliographiques</head>
               <div>
                  <head>Le niveau de la transaction (<gi>TEI</gi>)</head>
                  <p>Ce niveau décrit toutes les informations relatives à la transaction ayant conduit à la production de la liste des notices bibliographiques. L'entête TEI (<gi>teiHeader</gi>)
                     rattachée à l'élément racine <gi>TEI</gi> va en particulier décrire l'origine de la transaction (requête et/ou bases de données sources), la date de celle-ci, ainsi que les
                     responsabilités associées (insitution responsable des données, licence, etc.).</p>
               </div>
               <div>
                  <head>Le niveau de la notice bibliographique (<gi>biblFull</gi>)</head>
                  <p>L'élément <gi>biblFull</gi> fournit les méta-données recueillies au niveau de l'entité qui a généré la transaction. En dehors des caractéristiques bibliographiques de l'objet
                     concerné, ce nieau peut contenir tout un ensemble de champs liés à la gestions (curation) des notices correspondantes: ajout d'identifiants bibliographiques, désambigüisation des
                     auteurs (e.g. ajouts d'identifiants VIAF, IdRef ou Orcid), fourniture de données d'affiliation, intégration dans des collections particulières (par exemple en lien avec une
                     colleciton institutionnelle, de projets, etc.)) etc.. Elle peut aussi contenir un lien vers le fichier source (pdf, docx etc.) si l'information est pertinente pour la transaction
                     courante.</p>
               </div>
               <div>
                  <head>Description de la source (<gi>sourceDesc</gi> et <gi>biblStruct</gi>)</head>
                  <p>Ce niveau décrit les différences sources d'information utilisées comme référence pour la notice courante. Dans le cas d'une notice HAL pour un article de journal par exemple, on
                     pourra y trouver les méta-données éditeur (DOI, ISSN, lien vers la base de l'éditeur).</p>
                  <note>La duplication d'informations entre les niveaux de la notice et de la source est tout à fait normale puisque la notice est le reflet consolidé de la ou des sources qui ont
                     servi à la construire. Le niveau est cependant en général plus riche que celui de la source.</note>
               </div>
            </div>
            <div>
               <head>Evolutions à prévoir</head>
               <p>Cette section contient les proposition de changement qui doive être implémentées dans la spécification ainsi que les modifications à effectuer au sein des projets utilisants le
                  présent schéma.</p>
               <list>
                  <item>HAL: Supprimer la génération de l'espace de nom superflu: <mentioned>xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"</mentioned></item>
                  <item>HAL: ne pas générer de contenu vide: <code>subtype=""</code></item>
               </list>
            </div>
         </div>
         <div>
            <head>Spécification</head>
            <schemaSpec ident="HAL" docLang="en" prefix="tei_" xml:lang="en">
               <moduleRef key="core"
                  include="listBibl editor respStmt resp name note p biblStruct analytic monogr meeting imprint biblScope publisher pubPlace series relatedItem term measure title author email ptr date ref desc address addrLine"/>
               <moduleRef key="tei"/>
               <moduleRef key="header"
                  include="teiHeader fileDesc profileDesc biblFull titleStmt funder editionStmt edition publicationStmt distributor availability licence seriesStmt notesStmt sourceDesc authority profileDesc langUsage language textClass keywords classCode abstract creation idno"/>
               <moduleRef key="textstructure" include="TEI text body back"/>
               <moduleRef key="iso-fs" except="fsdDecl"/>
               <moduleRef key="namesdates" include="listPlace place location geo listOrg persName forename surname affiliation settlement country org listRelation relation orgName"/>
               <moduleRef key="spoken" include="recordingStmt recording"/>
               <moduleRef key="corpus" include="particDesc"/>

               <elementSpec ident="TEI" mode="change">
                  <content>
                     <sequence>
                        <elementRef key="teiHeader" minOccurs="0" maxOccurs="1"/>
                        <classRef key="model.resourceLike" minOccurs="0" maxOccurs="unbounded"/>
                     </sequence>
                  </content>
               </elementSpec>

               <elementSpec ident="biblFull" mode="change">
                  <content>
                     <alternate>
                        <sequence>
                           <sequence>
                              <elementRef key="titleStmt" minOccurs="0"/>
                              <elementRef key="editionStmt" minOccurs="0"/>
                              <elementRef key="extent" minOccurs="0"/>
                              <elementRef key="publicationStmt" minOccurs="0"/>
                              <elementRef key="seriesStmt" minOccurs="0"/>
                              <elementRef key="notesStmt" minOccurs="0"/>
                           </sequence>
                           <elementRef key="sourceDesc" minOccurs="0" maxOccurs="unbounded"/>
                           <elementRef key="profileDesc" minOccurs="0" maxOccurs="unbounded"/>
                        </sequence>
                        <sequence>
                           <elementRef key="fileDesc"/>
                           <elementRef key="profileDesc"/>
                        </sequence>
                     </alternate>
                  </content>
               </elementSpec>

               <elementSpec ident="idno" mode="change">
                  <classes mode="change">
                     <!-- De façon à disposer de @notation -->
                     <memberOf key="att.notated" mode="add"/>
                  </classes>
               </elementSpec>
               
               <elementSpec ident="email" mode="change">
                  <classes mode="change">
                     <!-- De façon à disposer de @type -->
                     <memberOf key="att.typed" mode="add"/>
                  </classes>
               </elementSpec>

            </schemaSpec>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
